$$
\sum^n_{k=0}\left( \frac{x^k}{2^{k+1}} \right) = \frac{1}{2}+\frac{x}{2^2}\dots+\frac{x^n}{2^n+1}
$$
1 способ: Рекурентная формула
$$
a_{0} = 1; a_{1}=-\frac{x^2}{2!};a_{2}=\frac{x^4}{4!}; a_{k}=\frac{(-1)x^2k}{(2k)!}; a_{k+1} = \frac{(-1)^{k+1}x^{2k+2}}{(2k+2)!}
$$
$$
\frac{a_{k+1}}{a_{x}} = \frac{(-1)^{k+1}x^{2k+2}}{(2k+2)!}* \frac{(2k)!}{(-1)*k}x^{2k}=-\frac{x^2}{(2k+1)(2k+2)}
$$

$$
a_{k+1} = \frac{-x^2}{(2k+1)(2k+2)}
a_{k}$$
Пример

![[Pasted image 20241023120322.png]]



2 способ: общая формула

$$
a_{10}=\frac{(-1)^{10}x^{20}}{20!}
$$


Найти сумму ряда с заданной точностью эпсилон (ep). Закончить вычисления, если модуль очередного слагаемого будет меньше ep. Для проверки расчётов предусмотреть вычисления по контрольной формуле. 

1. Вводим переменные x, ep
2. Задаем S = 0; n = 0; t = 1
3. Пока |t| >= ep: S += t; t = (рекур. формула); n += 1;
4. Вывод S
5. Вывод контрольной формулы 

![[Pasted image 20241023122704.png]]